古文論今天

曹劌論戰
一鼓作氣，再而衰，三而竭。彼竭我盈，故克之。

六國論
六國破滅，非兵不利 ，戰不善，弊在賂秦。賂秦而力虧，破滅之道也。
今日割五城，明日割十城，然後得一夕安寢。
起視四境，而秦兵又至矣。然則諸侯之地有限，暴秦之慾無厭，奉之彌繁，侵之愈急。

趙惠文王時，得楚和氏璧。秦昭王聞之，使人遺趙王書，願以十五城請易璧。趙王與大將軍廉頗諸大臣謀：欲予秦，秦城城恐不可得，徒見欺；欲勿予，即患秦兵之來。計未定，求人可使報秦者，未得。
宦者令繆賢曰：“臣舍人藺相如可使。”王問：“何以知之？”對曰：“臣嘗有罪，竊計欲亡走燕。臣舍人相如目臣曰：‘君何以知燕王？’臣語曰，臣嘗從大王與燕王會境上，燕王私握臣手曰，‘願結友’，以此知之，故欲往。相如謂臣曰：‘夫趙強而燕弱，而君幸於趙王，故燕王欲結於君。今君乃亡趙走燕，燕畏趙，其勢必不敢留君，而束君歸趙矣。君不如肉袒伏斧質請罪，則幸得脫矣。’臣從其計，大王亦幸赦臣。臣竊以爲其人勇士，有智謀，宜可使。”
於是王召見，問藺相如曰：“秦王以十五城請易寡人之璧，可予不？”相如曰：“秦強而趙弱，不可不許。”王曰：“取吾璧，不予我城，奈何？”相如曰：“秦以城求璧而趙不許，曲在趙；趙予璧而秦不予趙城，曲在秦。均之二策，寧許以負秦曲。”王曰：“誰可使者？”相如曰：“王必無人，臣願奉璧往使。城入趙而璧留秦；城不入，臣請完璧歸趙。”趙王於是遂遣相如奉璧西入秦。
秦王坐章臺見相如。相如奉璧奏秦王。秦王大喜，傳以示美人及左右，左右皆呼萬歲。相如視秦王無意償趙城，乃前曰：“璧有瑕，請指示王。”王授璧。相如因持譬卻立，倚柱，怒髮上衝冠，謂秦王曰：“大王欲得璧，使人發書至趙王，趙王悉召羣臣議，皆曰：‘秦貪，負其強，以空言求璧，償城恐不可得。’議不欲予秦璧，臣以爲布衣之交尚不相欺，況大國乎？且以一璧之故逆強秦之歡，不可。於是趙王乃齋戒五日，使臣奉璧，拜送書於庭。何者？嚴大國之威以脩敬也。今臣至，大王見臣列觀，禮節甚據，得璧，傳之美人，以戲弄臣。臣觀大王無意償趙王城邑，故臣復取璧。大王必欲急臣，臣頭今與璧俱碎於柱矣！”
相如持其璧睨柱，欲以擊柱。秦王恐其破璧，乃辭謝，固請，召有司案圖，指從此以往十五都予趙。
相如度秦王特以詐佯爲予趙城，實不可得，乃謂秦王曰：“和氏璧，天下所共傳寶也，趙王恐，不敢不獻。趙王送璧時齋戒五日。今大王亦宜齋戒五日，設九賓於廷，臣乃敢上璧。秦王度之，終不可強奪，遂許齋王日，舍相如廣成傳舍。
相如度秦王雖齋，決負約不償城，乃使其從者衣褐，懷其璧，從徑道亡，歸璧於趙。
秦王齋五日後，乃設九賓禮於廷，引趙使者藺相如。相如至，謂秦王曰：”秦自繆公以來二十餘君，未嘗有堅明約束者也。臣誠恐見欺於王而負趙，故令人持璧歸，間至趙矣。且秦強而趙弱，大王遣一介之使至趙，趙立奉璧來。今以秦之強而先割十五都予趙，趙豈敢留璧而得罪於大王乎？臣知欺大王之罪當誅，臣請就湯鑊。唯大王與羣臣孰計議之。”
秦王與羣臣相視而嘻。左右或欲引相如去，秦王因曰：“今殺相如，終不能得璧也，而絕秦趙之歡。不如因而厚遇之，使歸趙。趙王豈以一璧之故欺秦邪？”卒廷見相如，畢禮而歸之。
相如既歸，趙王以爲賢大夫，使不辱於諸侯，拜相如爲上大夫。
秦亦不以城予趙，趙亦終不予秦璧。
其後秦伐趙，拔石城。明年復攻趙，殺二萬人。秦王使使者告趙王，欲與王爲好，會於西河外澠池。趙王畏秦，欲毋行。廉頗藺相如計曰：“王不行，示趙弱且怯也。”趙王遂行。相如從。廉頗送至境，與王決曰：“王行，度道里會遇之禮畢，還，不過三十日。三十日不還，則請立太子爲王，以絕秦望。”王許之。遂與秦王會澠池。
秦王飲酒酣，曰：“寡人竊聞趙王好音，請秦瑟。”趙王鼓瑟。秦御史前書曰：“某年月日，秦王與趙王會飲，令趙王鼓瑟。”藺相如前曰：“趙王竊聞秦王善爲秦聲，請奉盆缻秦王，以相娛樂。”秦王怒，不許。於是相如前進缻，因跪請秦王。秦王不肯擊缻。相如曰：“五步之內，相如請得以頸血濺大王矣！”左右欲刃相如，相如張目叱之，左右皆靡。於是秦王不懌，爲一擊缻。相如顧召趙御史書曰：“某年月日，秦王爲趙王擊缻。”秦之羣臣曰：“請以趙十五城爲秦王壽。”藺相如亦曰：“請以秦之咸陽爲趙王壽。”
秦王竟酒，終不能加勝於趙。趙亦盛設兵以待秦，秦不敢動。
既罷，歸國，以相如功大，拜爲上卿，位在廉頗之右。
廉頗曰：“我爲趙將，有攻城野戰之大功，而藺相如徒以口舌爲勞，而位居我上。且相如素賤人，吾羞，不忍爲之下！”宣言曰：“我見相如，必辱之。”相如聞，不肯與會。相如每朝時，常稱病，不欲與廉頗爭列。已而相如出，望見廉頗，相如引車避匿。
於是舍人相與諫曰：“臣所以去親戚而事君者，徒慕君之高義也。今君與廉頗同列，廉君宣惡言，而君畏匿之，恐懼殊甚。且庸人尚羞之，況於將相乎！臣等不肖，請辭去。”藺相如固止之，曰：“公之視廉將軍孰與秦王？”曰：“不若也。”相如曰：“夫以秦王之威，而相如廷叱之，辱其羣臣。相如雖駑，獨畏廉將軍哉？顧吾念之，強秦之所以不敢加兵於趙者，徒以吾兩人在也。今兩虎共鬥，其勢不俱生。吾所以爲此者，以先國家之急而後私仇也。”
廉頗聞之，肉袒負荊，因賓客至藺相如門謝罪，曰：“鄙賤之人，不知將軍寬之至此也！”
卒相與歡，爲刎頸之交。